Repositorios: almacen o lugar donde se guardan cosas
Gitlab i Github: pagina libre donde se almacenan codigo
libre: se puede modificar y compartir
.

.md Markdown es un lenguaje ligero que se suele utilizar para escribir codigos
Clonar repositorio desde terminal
comandos:
-git clone url link....
para que sirve clonar un repositorio git?
para tenerlo directamente  al pc y no tener que entrar a internepara ver los codigos y actualizaciones
si el creador del codigo añade algo nuevo con el comando a la terminal:
-cd m02/ (entrar a la carpeta)
-ls (ver lo que hay a la carpeta)
-git pull (tirar la actualizacion)
pull: tirar
push: empujar
algunas funciones del markdown
#titol primer nivell
##titol segon nivell
###titol tercer nivell
negreta
instalacio Typora
.
.
.

como se abre un Pc?
-empieza con la corriente (fuente de alimentacion)
-comproba la BIOS (el primer programa que se ejecuta y comprueba el HW)
-escoje como arrancar (principalmente por el disco duro)

principal funcion del S.O
su primera funcion es detectar el hw y luego gestionar como se compartan con
todas las aplicaciones
Un sistema informatico esta compuesto por el HW, software y nosotros que interectuamos
Dicho de otra forma, un sistema fisico governado por un codigo coltrolado por el usuario

entorno grafico
GUI: graphical user interface (entorno grafico)
CLI comand line (sin entorno grafico)
entorno grafijo:una manera de gestionar el ordenador mas comoda que usar la terminal

isard
en el isard tambien se pueden  crear maquinas virtuales pero con el hw del servidor de la escuela

comandos
df -h: ver espacio disco
htop: ver lo que gastas en ram
si load Averge supera 5 hay problemas con la ram

manual
si volem saber perque serveix una comanda podem veure el manual amb la comanda: man la comanda que volem buscar

sistema empaquetament
.rm -> fedora/redhat/centos
.deb -> Debian/Ubuntu/Mint
.msi .exe -> Windows

tipos de llenguatge
llenguatge alt nivell -> llenguatge huma, mes facil de entendre i per els ordinadors (cpu), ho pasen a assembler, 1 y 0
per exemple: phython
llenguatge baix nivell -> llenguage mes per  la cpu que per els ordinadors
ex: assembler
els PC no entenen 0 i 1, en realitat son voltis, per aixo la cpu si es bona pot calcular mes voltis mes rapid

1.2 tipus de dades
perque serbeixen:
Octal -> per els permisos d'un fitxer
ls -l : ver fitxers amb els permisos
chmod : modificar permisos
Binari -> en la ip
Hexadecimal -> en la MAC o html


1.3 Sistemes transccicionals
Entrada dades: teclat, ratoli, microfon, fitxer, scaner, camara, joystic
emagatzament :
                memoria (volatil)
                disc (permanent): full de calcul, fitxer de text, base de dades...
sortida dades : altaveu, pantalla, impresora

nosaltres ho farem de una altra forma, de API-> fonts de dades de internet que 
nosaltres agafem i ho pasarem a format JSON perque sigui visible 

comandes importants de la practica de avui:
curl -> transfereix una URLi ho descarga
<(>) -> pasarlo a un fitxer, en cas que hi hagi un l'elimina i fica el nou                                                                                                                           
cat -> agafa un fitxer i el mostra per pantalla
more -> llegir un fitxer d'una forma mes senzilla, pero el seu defecte es que
ja no es pot tornar a llegir el de abans, per aixo van crear el less
vi -> poder editar i llegir un fitxer
>> -> actualitza el fitxer (no elimina)
rm -> eliminar fitxer
search -> busca en els paquets de fedora que podem instal.lar
que es un fitxer CSV? codi separat per comes, el Libreoffice l'utilitza molt per els fulls de calcul
python -> actualiza fitxer no importants per al sistema operatiu
bash  -> actualitza fitxer importants per el sistema operatiu
data -> demana espai per la ram al sistema operatiu

comandos python
while -> mentre
time.sleep -> agafa dades cada cert temps (en el nostre cas)
##*AFAGIR*

                